% (c) Miloslav Číž, 2014

%-------------------------------------------------------------------------------
\chapter{Úvod}

Textury hrají v počítačové grafice významnou roli, především při snaze
zachytit reálný svět. Tendence dosahovat realističtějšího zobrazení
vede ke stále větším a~detailnějším texturám nesoucím čím dál větší množství
informací. Zabývat se texturami má z~těchto důvodů smysl, ať už jde
o~jejich syntézu, popis, či efektivitu uchovávání. 

Cílem této práce bylo nastudovat a~analyzovat dosavadní poznatky ve zmíněné
oblasti a~na jejich základě implementovat multiplatformní knihovnu umožňující snadný
popis a~vytváření navazujících dvourozměrných procedurálních textur a~rovněž
nástroj s~grafickým uživatelským rozhraním pro podporu práce s knihovnou.
Knihovna měla nabídnout programátorské rozhraní pro snadnou aplikaci
základních i~pokročilých algoritmů generování procedurálních textur a~možnost
ukládat a~načítat popis textur jako malé textové soubory, jež je možné
interaktivně editovat pomocí grafického nástroje. Ten však není pro práci s~knihovnou
nezbytný a~slouží pouze jako podpůrný software.

Pozornost byla věnována způsobu popisu textury. Ten je navržen jako graf, kde
každý uzel představuje operaci nad texturou, ať jde o~generování šumu,
vykreslení L-systému nebo aplikaci osvětlovacího modelu. Tento přístup dovoluje
část popisu textury dynamicky upravit a~znovu přepočítat pouze ty části, které
je nutné. Popis se snaží být nezávislým na rozlišení, pozice jsou tedy většinou
zadávány v~procentech místo pixelů, takže lze snadno manipulovat s~rozměrem
textury.

Předpokládaný přínos práce spočíval hlavně v~možnosti umožnit programátorům
jednoduše generovat unikátní textury a~rovněž radikálně snížit velikost
programu, který tyto textury využívá ve vysokém rozlišení. Knihovna takovému
programu umožní dynamicky generovat textury po spuštění či kdykoli za běhu bez
nutnosti je trvale ukládat, a~to pouze na základě malého textového souboru.
Existuje však širší využití a~lze si představit, že uživatel použije nástroj
např. k vygenerování textury pozadí pro své webové stránky či při tvorbě
uměleckých 3D modelů. Snahou také bylo do určité míry experimentovat,
upravovat klasické algoritmy a~dosahovat nových výsledků.

%-------------------------------------------------------------------------------

\chapter{Procedurální textury v počítačové grafice}

Tato kapitola osvětluje obecné principy procedurálního generování textur
a~definuje základní pojmy používané dále v textu.

\section{Základní postup generování textur}

Pojmem bitmapa budeme rozumět dvourozměrné pole pixelů skládajících se ze složek
R, G a~B (červená, zelená a modrá), ač je někdy namísto toho pojmu používán
termín pixelmapa a~bitmapa označuje dvourozměrné pole bitů \cite{graphics}.
Každá složka může nabývat celočíselné hodnoty z~intervalu $\langle 0,255 \rangle$,
v~některých případech však budeme pracovat s~normalizovanými hodnotami
v~rozsahu $\langle 0,1 \rangle$. Platí-li, že pro každý pixel mají složky R, G a~B
stejnou hodnotu, pak budeme tuto hodnotu označovat jako intenzita
a~celou bitmapu nazveme šedotónovou.

Texturu definujeme jako bitmapu nesoucí informace o~určitém povrchu.
Implicitně bude touto informací barva, je však přípustná celá
řada dalších možností, např. směr normál povrchu, míra jeho odlesků apod.

Aby působila textura realisticky, je většinou vytvářena na základě dat získaných
z~reálného světa, jako je např. digitální fotografie. Tento přístup při
snaze o~realistické zobrazení převládá, ale má své nevýhody. Vytváření
textur tímto způsobem trvá relativně dlouho a~musí jej provádět umělec.
\footnote{Existuje snaha o~automatizaci tohoto procesu zvaná syntéza textur \cite{synteza}.
Stále je však většinou jednodušší a~spolehlivější přenechat tuto práci člověku.}
Textura musí být dále ukládána jako bitmapa v~souboru, který zabírá
poměrně hodně místa, a její rozlišení nelze zvýšit.
Určité aplikace mohou požadovat eliminaci těchto nevýhod.

Řešením je použít algoritmus, který podle vstupních parametrů vygeneruje
texturu v~daném rozlišení. Tento způsob budeme nazývat procedurálním generováním
textur a~rozdělíme jej do tří fází, které mohou být prováděny opakovaně
a~v~různém pořadí v~závislosti na složitosti textury:

\begin{itemize}
  \item generování základu -- Na základě malého počtu parametrů algoritmem
    vygenerujeme bitmapu, která poslouží jako základ textury.
  \item aplikace transformací -- Aplikujeme algoritmus, jímž modifikujeme
    již vytvořenou bitmapu.
  \item kombinování textur -- Spojíme určitým způsobem dvě nebo více již
    vytvořených bitmap do jedné.
\end{itemize}

\subsection{Zajištění návaznosti}

\label{subsec:navaznost}

Často vyžadujeme, aby textura navazovala sama na sebe~v oblasti okrajů bez
znatelné nespojitosti. U~procedurálních textur bude tento požadavek platit vždy.
Důvodem je předpoklad, že textury často mapujeme na povrch tak, že se opakují.
Našim cílem je nyní najít způsob, jak obecně zajistit, aby textura sama na
sebe navazovala. 

Tohoto lze dosáhnout zavedením tzv. wrap-around (modulárních) souřadnic \cite{gem26}.
Máme-li souřadnici $x$ určitého rozměru textury a~rozlišení v~tomto rozměru je $N$,
pak wrap-around souřadnici $x'$ vypočítáme jako:

\[ x' = \left\{ 
  \begin{array}{l l}
    N - ({\lvert} x + 1 {\rvert} \bmod N) - 1 & \quad x < 0 \\
    x \bmod N & \quad \text{jinak}
  \end{array} \right.\]

Přístup k~datům bitmapy budeme dále uvažovat výhradně pomocí wrap-around souřadnic.
Bude-li algoritmus zapisovat nebo číst obrazová data na souřadnicích [$x$,$y$],
vždy se tyto souřadnice nejdříve přepočítají na [$x'$,$y'$] a~až poté se použijí
k~přístupu. Algoritmy se tak nemusí starat o~kontrolu přístupu za hranice bitmapy
a~zároveň zajistíme spojitý přechod z~jednoho okraje textury na opačný.

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.75]{fig/wraparound.eps}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{wrap-around souřadnice}
  \label{fig:wraparound}
\end{figure} 

%-------------------------------------------------------------------------------

\chapter{Použité metody}

Následující podkapitoly zmiňují konkrétní metody generování textur použité v~knihovně.

%-------------------------------------------------------------------------------

\section{Šum}

\label{sec:sum}

Jako vhodný základ pro texturu lze použít dvourozměrný šum, tedy funkci dvou
proměnných vykazující určitý náhodný charakter. Šum bude rovněž důležitý
u~metod založených na modulaci. Přirozeně se jako první možnost nabízí použít klasický,
jednoduše generovatelný bílý šum. Ten pro naše účely ale většinou není
vhodný, jelikož není spojitý. Je proto třeba použít jiné druhy šumů.

\subsection{Perlinův šum}

Perlinova šumová funkce původně označovala jeden konkrétní způsob generování šumu
o~dané frekvenci, později se však takto začal označovat součet těchto
funkcí s~postupně vzrůstající frekvencí a~snižující se amplitudou, potažmo mohlo
jít i~o~součet jiných funkcí, než původně definoval Perlin \cite{grafika}. V~tomto
nejširším významu budeme pojem Perlinova šumu používat my.

Parametry Perlinova šumu pro nás budou počáteční frekvence $f_0$, amplituda $a_0$
a~interpolační metoda. Postupně provedeme iterace generování šumových funkcí,
které budeme sčítat. Po každé iteraci se hodnota frekvence zdvojnásobí a~hodnota
amplitudy sníží na polovinu, přičemž klesne-li pod nejmenší rozlišitelnou hodnotu, generování šumu končí.
V~první iteraci tedy generujeme šum o~frekvenci $f_0$ s~amplitudou $a_0$ tak, že
rozdělíme plochu textury na pravidelnou čtvercovou síť o~$f_0 \times f_0$ bodech
a~každému bodu přiřadíme náhodnou hodnotu z~intervalu $\langle -a_0 , a_0 \rangle$. Hodnoty
mezi body interpolujeme vhodnou metodou, např. lineárně nebo funkcí sinus. Ve druhé iteraci postupujeme obdobně
s~hodnotami $f_1 = 2 f_0$ a~$a_1 = \frac{a_0}{2}$ atd.

Perlinův šum lze použít jako bitmapu pro základ textury, především pak mraků nebo
kouře, jimž se velmi podobá. Velké uplatnění však nachází při aplikaci jiných technik, které
různým způsobem využívají šum, a~to především díky svému charakteru turbulence \cite{grafika}.

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.75]{fig/perlin.eps}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{Perlinův šum: interpolace nejbližším sousedem, lineární a~sinová}
  \label{fig:perlin}
\end{figure} 

\subsection{Fault Formation šum}

Fault Formation šum se používá při generování výškových map některých typů terénu. Následující
odstavec vysvětlí princip algoritmu podle~článku o~generování terénu \cite{fault}.

Začneme s~konstantní výškou terénu o~hodnotě 0 a~v~postupných iteracích jej budeme
rozdělovat na poloviny a~ty vůči sobě vzájemně výškově posouvat. V~první iteraci tedy
zvolíme rozdělení terénu náhodně umístěnou přímkou. Oběma vzniklým polovinám
přiřadíme náhodný výškový posun z~určitého intervalu (kladný či záporný). Ve druhé
iteraci stejným způsobem opět rozdělíme terén na poloviny a~provedeme jejich
výškový posun, ten však tentokrát generujeme z~užšího intervalu. Náhodný
výškový posun se takto lineárně snižuje, až dosáhne nuly a~generování šumu skončí.

Je patrné, že takto generovaný šum nenavazuje na okrajích a~nesplňuje tak
naše požadavky pro generování textur. Lze však provést úpravy, které návaznost
šumu zajistí. Toho dosáhneme tehdy, pokud v~každé iteraci rozdělíme terén
způsobem, jenž zachová návaznost. To lze provést několika způsoby -- buď
zvolíme pro půlení pouze přímky zachovávající návaznost, nebo použijeme
místo přímek jinou křivku. První způsob by nám dovolil rozdělovat terén
pouze vodorovnými nebo svislými přímkami, což by se negativně projevilo
na přirozenosti vzhledu, neboť by tyto dva směry byly v~generovaném
šumu znát. Zvolíme proto druhý způsob a~k~rozdělování použijeme lomenou
přímku. Výsledný šum je na obrázku \ref{fig:fault}.

\begin{figure}[h]
  \vspace{10pt}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.5]{fig/fault.eps}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{Fault Formation -- rozdělení obrazu v~jedné iteraci a~výsledek (200 iterací)}
  \label{fig:fault}
\end{figure}

\subsection{Bodový šum}

Bodový šum (anglicky spot noise) je definovaný jako součet různě
násobené a~posunuté funkce $h(x)$ \cite{spot}:
$$
\text{spot noise}(x) = \sum_{i} a_i h(x - x_i),
$$
kde $x_i$ tvoří náhodnou posloupnost. Definujme funkci
$$
\text{bump}(x,r) = \left\{ 
  \begin{array}{l l}
    0 & \quad {\lvert}x{\rvert} \geq r \\
    1 - sin(\frac{{\lvert}x{\rvert}}{r} \frac{\pi}{2}) & \quad \text{jinak}
  \end{array} \right.,
$$
kde $r$ je zvolený poloměr. Upravme nyní funkci spot noise na funkci
$$
\text{bump noise}(x) = \sum_{i} a_i \text{bump}(x - x_i,r_i).
$$
Tato funkce tvoří šum jako součet různě vysokých a~širokých nerovností
povrchu, jejichž tvar je popsán funkcí bump. Změna velikosti nerovností
je ovlivněna posloupností koeficientů $a_i$~(výška) a~$r_i$~(poloměr).
Pokud nastavíme např. koeficient $a_i$ jako konstantní, budou všechny nerovnosti
stejně vysoké, zatímco nastavíme-li jej jako klesající, budou se v~šumu
nacházet vysoké i~nízké nerovnosti. Obrázek \ref{fig:bump} ukazuje
dvourozměrnou variantu tohoto šumu s~různě nastavenými koeficienty.

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.75]{fig/bump.eps}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{bump noise s~různými parametry -- konstantní amplituda a~proměnlivý poloměr,
    konstantní amplituda a~proměnlivý poloměr z~užšího intervalu, proměnlivá amplituda
	a~proměnlivý poloměr}
  \label{fig:bump}
\end{figure} 

%-------------------------------------------------------------------------------

\section{Voroného diagramy}

Voroného diagram je způsob dělení metrického prostoru na základě množiny bodů $S$ a~může
sloužit ke generování základu textury. V literatuře \cite{voronoi} je Voroného diagram definován
takto:

Máme-li konečnou množinu řídících bodů prostoru $S$, pak dominancí bodu $p$ nad bodem $q$ patřících
do $S$ rozumíme množinu bodů
$$ dom(p,q) = \{x \in R^2 | {\delta}(x,p) \leq {\delta}(x,q)\},$$
kde $\delta$ značí Euklidovskou vzdálenost. Oblast bodu $p \in S$ je množina
$$ reg(p) =  \bigcap_{\substack{q \in S - \{p\}}} dom(p,q).$$
Oblasti všech bodů z~$S$ rozdělují prostor na konvexní polygony a~společně tvoří Voroného diagram.

Počet řídících bodů množiny $S$ a~jejich pozice lze určit několika způsoby. Můžeme je generovat
náhodně, pravidelně (např. po obvodu kružnice, pomocí L-systému, \ldots) nebo explicitně
udat polohu každého z~nich.

\begin{wrapfigure}{r}{0.35\textwidth}
  \vspace{-20pt}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.8]{fig/wraparound_distance.eps}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{vzdálenosti bodu A a~B ve wrap-around souřadnicích}
  \label{fig:wrapdistance}
  \vspace{-20pt}
\end{wrapfigure}

Zbývá definovat způsob, jakým Voroného diagram vizualizujeme jako bitmapu. Za tímto účelem
je třeba určit pravidlo, jak vypočítat intenzitu každého pixelu podle informace z~Voroného diagramu.
Existuje mnoho způsobů, z~nichž uveďme dva základní:

\begin{itemize}
  \item Intenzita pixelu odpovídá vzdálenosti k~nejbližšímu řídícímu bodu.
  \item Intenzita pixelu odpovídá poměru vzdáleností ke dvěma nejbližším řídícím bodům.
\end{itemize}

Dodejme, že měříme-li vzdálenost dvou bodů za použití wrap-around souřadnic, musíme
spočítat minimum ze vzdáleností uvedených na obrázku \ref{fig:wrapdistance}.

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.65]{fig/voronoi_place.eps}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{různé způsoby rozmístění řídících bodů Voroného diagramu}
  \label{fig:point_place}
\end{figure} 

\subsection{Metriky}

Význam výrazu metrika se může v~různých publikacích a~kontextech lišit \cite{teoretickezaklady}.
V~této práci jím budeme rozumět způsob měření vzdálenosti ${\rho}(p,q)$ dvou bodů, $p$ a $q$,
ve dvourozměrném prostoru. Jelikož při konstrukci Voroného diagramů počítáme vzdálenosti
bodů, můžeme zavedením různých metrik dosáhnout lišících se výsledků. Nejčastějšími metrikami
jsou:

\begin{center}
  \begin{tabular}{l l}
    Euklidovská \cite{vzorce} & ${\rho}(p,q) = \sqrt{(p_x - q_x)^2 - (p_y - q_y)^2}$ \\
	Manhattanská \cite{metrics} & ${\rho}(p,q) = |p_x - q_x| + |p_y - q_y|$ \\
    Chebyshevova \cite{metrics} & ${\rho}(p,q) = max(|p_x - q_x|,|p_y - q_y|)$ \\   
  \end{tabular}
\end{center} 

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.75]{fig/voronoi.eps}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{různé metriky a~metody určování intenzity pixelu u~Voroného diagramu}
  \label{fig:metrics}
\end{figure}

\subsection{Optimalizace pomocí k-d stromu}

Často prováděným úkonem při generování Voroného diagramu je hledání nejbližšího
sousedního bodu~z množiny $S$ k~pozici aktuálního pixelu (tzv. nearest neighbour problém).
Urychlení tohoto procesu vede ke zrychlení generování diagramů s~větším množstvím řídících bodů.

Tohoto cíle můžeme dosáhnout použitím datové struktury zvané k-d strom k~uchovávání
bodů Voroného diagramu. Tato datová struktura definuje hierarchické
dělení prostoru pomocí řezů kolmých na souřadnicové osy, přičemž ty se
střídají s každou iterací \cite{grafika}.

\begin{wrapfigure}{r}{0.35\textwidth}
  \vspace{-10pt}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.4]{fig/kd2.eps}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{k-d strom}
  \label{fig:kd2}
\end{wrapfigure}

Ilustrujme princip k-d stromu na příkladu, kdy máme body rozmístěné způsobem,
který znázorňuje obrázek \ref{fig:kd1}. Nejdříve provedeme sestavení stromu.
Začínáme tím, že bereme v~úvahu celou oblast, tedy všechny body,
a~rozdělení této oblasti provedeme podle souřadnice $x$ náhodně zvoleného bodu
na levou a~pravou podoblast.
\footnote{Pro maximální efektivitu k-d stromu bychom měli brát bod se souřadnicí,
která je mediánem, čímž zajistíme rovnoměrné rozdělení prvků do levé a~pravé
větve. Pro jednoduchost si však vystačíme s~náhodně vybíranými body.}
V~našem případě jsme vybrali bod E. Všechny body nalevo od tohoto bodu budou
v~levé větvi stromu, všechny ostatní v~pravé. Nyní rekurzívně postupujeme
stejným způsobem pro obě nově vzniklé oblasti pouze s~tím rozdílem, že
je budeme rozdělovat podle souřadnice $y$. Souřadnice střídáme stejným způsobem,
než umístíme všechny body do stromu znázorněného na obrázku \ref{fig:kd2}.

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.75]{fig/kd1.eps}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{sestavování k-d stromu}
  \label{fig:kd1}
\end{figure} 

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.75]{fig/kd3.eps}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{test pomocí kružnice}
  \label{fig:kd3}
\end{figure} 

Pokusme se nyní vyhledat nejbližšího souseda bodu I (obrázek \ref{fig:kd3}). Postupujeme stejně jako
při vkládání nového bodu -- procházíme strom od kořene a~cestu volíme podle toho,
zda námi hledaný bod leží v~levé či pravé oblasti, které jsou určeny aktuálním
uzlem. Takto se dostaneme k~bodu, který označíme za aktuálně nejlepšího kandidáta
(v našem případě G). Nyní provedeme zpětný průchod všemi uzly, jimiž jsme prošli,
a~u~každého provedeme následující:

\begin{itemize}
  \item Je-li aktuální uzel bližší než aktuálně nejlepší kandidát, označíme jej
        za nového nejlepšího kandidáta.
  \item Zkontrolujeme, zda může existovat bližší bod v~opačné oblasti, než ve
        které se nacházíme. Test provedeme sestrojením kružnice se středem
		v~bodě I o~poloměru rovném aktuálně nejkratší vzdálenosti (vzdálenosti k~nejlepšímu kandidátovi). Pokud tato
		kruž\-nice nezasahuje do opačné oblasti, nemůže v~ní existovat bod bližší,
		než je aktuálně nejlepší kandidát, a~proto nemusíme druhou větev
		vůbec procházet (čímž k-d strom získává svou efektivitu). Pokud kružnice
		do oblasti zasahuje, jako na obrázku \ref{fig:kd3}, musíme provést celý proces
		hledání nejbližšího souseda i~pro druhou větev. V~našem případě takto
		za nového nejlepšího kandidáta označíme bod F, který už dále zůstane nejbližším
		bodem, jenž jsme hledali.
\end{itemize}

%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Barvení šedotónových bitmap}

Výše popsané šumy a~Voroného diagramy generují šedotónové bitmapy. Abychom jim
dodali barvu, můžeme použít např. barevný přechod. Jedná se o~tabulku, která přiřazuje
každé intenzitě pixelu barvu, jíž bude nahrazena. Tento pojem se také podle kontextu
nazývá barevná mapa nebo barevná paleta \cite{grafika}.

Další možností, jak získat barevnou bitmapu, je vygenerovat tři různé šedotónové bitmapy,
každou pro jednu ze složek R, G a~B, a~spojit je do jednoho obrazu. Oba způsoby jsou
vidět na obrázcích \ref{fig:transitions} a~\ref{fig:channelmix}.

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=1.2]{fig/transitions.eps}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{barevné přechody}
  \label{fig:transitions}
\end{figure} 

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=1.4]{fig/channelmix.eps}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{míchání RGB kanálů}
  \label{fig:channelmix}
\end{figure} 

%-------------------------------------------------------------------------------

\section{Obecné bitmapové operace}

Nástroj pracující s~texturami by měl umožnit základní operace definované
pro obecný obraz, jako je např. editace jasu a~kontrastu nebo
vyvážení barev. Operace pracující pouze s~jednotlivými pixely,
např. inverze barev, lze aplikovat bez jakékoli modifikace, u~komplexnějších
algoritmů typu grafický filtr však musíme zajistit, aby pracovaly s~wrap-around
souřadnicemi \footnote{viz část \ref{subsec:navaznost}} a~nenarušily návaznost textury. 

\subsection{Grafické filtry}

Grafickým filtrem budeme rozumět filtr založený na dvourozměrné
konvoluci \cite{convolution}. Tyto filtry jsou jednoduše
specifikovatelné a~implementovatelné a~umožňují
realizaci základních operací, jako je rozostření,
detekce hran apod. Nevýhodou je časová náročnost provádění
dvourozměrné konvoluce pro velké konvoluční matice, avšak v~běžných
případech vystačíme s~maticemi dostatečně malých rozměrů. Knihovna
umožní uživateli specifikovat vlastní konvoluční matice.

\subsection{Barevné modely}

Bitmapa je typicky uchovávána v~barevném modelu RGB, který je nativním
pro většinu zobrazovacích zařízení a~při vykreslování tudíž nedochází
ke složitým výpočtům. Z~hlediska vnímání barvy člověkem ale
nemusí být tento model vhodný. Uživatel často vyžaduje možnost práce
v~jiných dimenzích, než mu nabízí složky RGB modelu.

Z~tohoto důvodu vznikly další modely, jako např. HSL reprezentující
barvu hodnotami tónu (hue), sytosti (saturation) a~světlosti (lightness) \cite{grafika}.
Pro editaci těchto složek převedeme obraz existujícími algoritmy z~RGB
do HSL, provedeme úpravy a~zpětný převod do RGB.

\subsection{Omezení barevného prostoru}

Omezení barevného prostoru při zachování rozlišení se nazývá rozptylování nebo
dithering \cite{grafika}. Tato operace se využívá pro úpravu obrázků, které mají být
zobrazovány na zařízeních podporujících omezené množství barev. Nejvyužívanějšími
metodami jsou: \footnote{Podrobné informace uvádí literatura \cite{grafika}.}

\begin{itemize}
  \item prahování -- Hodnota každého pixelu se zaokrouhlí nezávisle na okolních pixelech k~nejbližší barvě výsledné množiny barev.
                     Jde o~jednoduchou metodu nepříliš vhodnou např. pro fotografie.
  \item náhodné rozptýlení -- Zda se hodnota pixelu zaokrouhlí nahoru či dolů, se rozhoduje vždy náhodně, přičemž pravděpodobnost,
                              že zaokrouhlení proběhne nahoru, je tím vyšší, čím je bod této hodnotě blíže. Výsledný obraz je
							  u~běžného obrazu kvalitnější než při prahování.
  \item rozptýlení s distribucí chyby -- Hodnota pixelu se zaokrouhluje buď nahoru nebo dolů s~ohledem na chyby při zaokrouhlování
                              předchozích pixelů. Tato metoda dává velmi dobré výsledky.
  \item pravidelné rozptýlení -- Tato metoda využívá předem definované matice, jimiž se obraz pravidelně pokryje a~které následně
                                 rozhodují o~směru zaokrouhlení hodnoty každého pixelu. Pravidelné rozptýlení často používáme při
								 tisku, jelikož díky maticím vznikají v~obraze vzory, které jsou z~hlediska tisku výhodné. U~opakujících
								 se textur však hrozí riziko vzniku drobných nenávazností těchto vzorů na okrajích textury, není-li její rozměr
								 dělitelný rozměrem matice.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.6]{fig/dithering.eps}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{dithering: původní obraz, prahování, náhodné rozptýlení, distribuce chyby, pravidelné rozptýlení (Všechny metody lze aplikovat i~na barevný obraz.)}
  \label{fig:dithering}
\end{figure} 

\subsection{Prolínání bitmap}

Při prolínání dochází určitým způsobem k~vykreslování dvou obrazů přes sebe.
Většinou se tak děje na základě tzv. alfa kanálu, který je spolu s kanály R, G
a~B další složkou každého pixelu a~určuje jeho průhlednost.\footnote{0 značí úplnou
průhlednost, 255 úplnou neprůhlednost \cite{graphics}.} Dále budeme uvažovat
několik metod prolínání dvou obrazů, a~to jak s~možností definovat alfa kanál
v~samostatné šedotónové bitmapě pro každý pixel zvlášť, tak i~bez explicitně určeného
alfa kanálu jenom na základě zadaného poměru prolnutí. Vstupem algoritmu jsou dvě
bitmapy a~jeden z následujících parametrů:

\begin{itemize}
  \item poměr prolnutí $r$ v~intervalu $\langle 0,1 \rangle$ definující rovnoměrnou hodnotu
    alfa kanálu pro každý pixel
  \item šedotónová bitmapa $r(x,y)$ definující hodnotu alfa kanálu pro
    jednotlivé pixely zvlášť, potenciálně nerovnoměrně
\end{itemize}  

Operace probíhá nad jednotlivými pixely, přičemž pro pixel na souřadnicích $[x_0,y_0]$
se vždy určí dva koeficienty $r_1$, resp. $r_2$ na základě aktuální hodnoty alfa kanálu
(buď hodnoty $r$ nebo $r(x_0,y_0)$), kterými se vynásobí hodnoty získané z~pozice
$[x_0,y_0]$ v první, resp. druhé prolínané bitmapě. Výpočet koeficientů $r_1$ a~$r_2$
byl zvolen tak, jak znázorňuje obrázek \ref{fig:prolinani}.

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics{fig/prolinani.eps}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{výpočet koeficientů prolínání}
  \label{fig:prolinani}
\end{figure} 

Díky těmto vahám je možné vytvořit plynulý přechod z~jednoho obrázku do druhého
při změně hodnoty alfa kanálu. Výpočet konečné intenzity $v$ složky pixelu je dán
zvolenou metodou ($v_1$, resp. $v_2$ značí hodnotu pixelu první, resp. druhé
bitmapy):

\begin{itemize}
  \item součet: $v = r_1 \cdot v_1 + r_2 \cdot v_2$
  \item rozdíl: $v = r_1 \cdot v_1 - r_2 \cdot v_2$
  \item průměr: $v = \frac{r_1 \cdot v_1 + r_2 \cdot v_2}{r_1 + r_2}$
  \item součin: $v = (r_1 \cdot v_1 + 1 - r_1) \cdot (r_2 \cdot v_2 + 1 - r_2)$
\end{itemize}

\subsection{Supersampling}

Častým problémem, s~nímž se v~počítačové grafice setkáváme, je tzv. aliasing, neboli
zkreslení způsobené vzorkováním s~příliš malou frekvencí vzhledem ke vzorkovanému
signálu. Tomuto jevu můžeme částečně zabránit, pokud pro výpočet hodnoty každého
pixelu použijeme více než jeden vzorek. Tato technika se nazývá supersampling \cite{graphics}.

Stupeň supersamplingu udáme celým číslem větším než nula. Označme toto
číslo $s$. Hodnota $s = 1$ znamená, že se supersampling nepoužije (i když se takto někdy
označuje vzorkování v rozích pixelů, ke kterému zde však nedochází \cite{graphics}).
Při vyšší hodnotě se bitmapa s~požadovaným rozlišením $x \times y$ nejdříve vygeneruje v~rozlišení $sx \times sy$
a~následně je zmenšena tak, že se každému pixelu přiřadí průměrná hodnota $s^2$ okolních pixelů.

Popis parametrů textury by měl být navržen tak, aby byl nezávislý na rozlišení textury a~aby měla
změna hodnoty supersamplingu vliv pouze na aliasing, nikoli na generovaný obraz. Z~tohoto
důvodu by měl veškerý popis využívat relativní rozměry a~souřadnice, nikoli absolutní hodnoty
v~pixelech. Nezávislost na rozlišení je však v~některých případech obtížné zajistit
(např. u~celulárního automatu, který pracuje s~pixely jako s~buňkami).

\subsection{Geometrické transformace}

Geometrické transformace budou takové transformace, které nezmění celkový vzhled
obrazu, ale pouze jeho umístění (při dodržení wrap-around souřadnic). Příklady
těchto transformací jsou např. posunutí všech pixelů v~daném směru, otočení
obrazu o~celočíselný násobek 90 stupňů, překlopení podle osy nebo opakování
obrazu v~určitém směru (viz obrázek \ref{fig:gtransform}).

Tyto operace mohou být vhodné k~drobným úpravám, avšak lze je také použít jako
základ složitějších operací, např. sečtení obrazu s~posunutou kopií sebe sama
k~vytvoření iluze stínu.

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.70]{fig/gtransform.eps}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{geometrické transformace -- původní obraz, posunutí, překlopení, otočení a~opakování}
  \label{fig:gtransform}
\end{figure} 

%-------------------------------------------------------------------------------

\section{Modulace šumem}

\label{sec:modulace}

Modulace šumem je jedním z~nejčastěji používaných způsobů generování procedurálních
textur a~využívá se většinou k~napodobení dřeva či mramoru. Podstata metody spočívá
v~použití šumu, popsaného v části \ref{sec:sum}, k~modulaci
velmi jednoduchého základního obrazce (tzv. rampa), například kružnice nebo
svislých pruhů \cite{grafika}.

Jednoduchou texturu mramoru vytvoříme např. ze svislých pruhů generovaných funkcí
sinus souřadnice~$x$. Musíme samozřejmě zajistit návaznost obrazce a~proto generujeme
celočíselný násobek periody funkce sinus. Dále vygenerujeme šum, např. Perlinův,
a~iterací přes všechny pixely provedeme modulaci:
$$bitmap(x,y) \leftarrow bitmap(x + i \cdot noise(x,y),y).$$

Proměnná $i$ značí intenzitu modulace. Zde uvedené přiřazení provede horizontální modulaci,
vertikální modulace se provede přičtením hodnoty šumu k~souřadnici $y$ namísto $x$. Obdobně
lze definovat i~diagonální směry.

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7]{fig/modulace.eps}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{modulace prováděná Perlinovým šumem s~postupně zesilujícím vlivem}
  \label{fig:modulace}
\end{figure}

%-------------------------------------------------------------------------------

\section{Substrate algoritmus}

Přestože nejčastěji používáme jako základ textury šum nebo Voroného diagram, je
možné využít i~méně tradiční metody. Jednou z~nich je algoritmus Substrate, který
definoval J.~Tarbell \cite{substrate}.

Algoritmus se ve své původní verzi snaží napodobit kresbu vodovými barvami.
Postup generování spočívá v~kreslení úseček z~náhodně zvolených počátečních
bodů a~v~náhodně zvolených počátečních úhlech, přičemž každá úsečka je kreslena
tak dlouho, dokud nenarazí na jinou úsečku. Kolmo od kreslené úsečky se navíc
v~náhodných intervalech začínají kreslit nové úsečky. Vzniklé oblasti lze
vybarvit např. semínkovým vyplňováním.

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.8]{fig/substrate.eps}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{modifikovaný Substrate algoritmus: bez výplně, s~náhodnou výplní a~bez iterací}
  \label{fig:substrate}
\end{figure}

%-------------------------------------------------------------------------------

\section{Obrazové transformace}

K~docílení rozmanitosti generovaného obrazu bychom měli mít k~dispozici řadu
transformací, které bude možné aplikovat na vygenerovaný základ textury a~změnit
tak určitým způsobem jeho celkový vzhled. Konkrétně hledáme algoritmy s~malým počtem
vstupních parametrů proveditelné nad bitmapou, přičemž pokud je tato bitmapa
navazující na sebe sama, zůstane navazující i~po provedení transformace.

Nejjednodušším případem jsou per-pixel transformace (jen s~jednotlivými pixely).
Mezi ty patří např. aplikace goniometrické funkce na hodnotu každého pixelu. Lepších
výsledků ale dosahujeme variacemi algoritmů použitých v~práci zabývající se 3D
intrem \cite{milet}.

Tyto transformace pracují s~šedotónovou bitmapou a~fungují na podobném principu jako modulace šumem popsaná v~části
\ref{sec:modulace}. K~modulaci však není využit šum, ale samotný modulovaný obraz.
Transformace se vždy provádí iterací nad všemi pixely, které jsou podle určitého pravidla
nahrazovány pixely v~blízkém okolí. Toto nahrazení je v~původní verzi definováno takto:
$$ 
\begin{array}{l l}
v \leftarrow bitmap(x,y) \\
bitmap(x,y) \leftarrow bitmap(x + r \cdot cos(2{\pi} \cdot v), y + r \cdot sin(2{\pi} \cdot v)).
\end{array}   
$$

Proměnná $r$ je zvolený poloměr a~$bitmap(x,y)$ označuje hodnotu~v intervalu $\langle 0,1 \rangle$
pixelu na souřadnicích $[x,y]$. Transformace v~podstatě nahradí každý pixel hodnotou, která se
získá skokem o~daný poloměr z~pozice aktuálního pixelu v~úhlu, který je přímo úměrný intenzitě
aktuálního pixelu. Toto přiřazení lze různě modifikovat, např. zavedením nekonstantní délky poloměru,
vícenásobného skoku apod.

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7]{fig/circle_transform.eps}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{obrazové transformace}
  \label{fig:circletransform}
\end{figure} 

%-------------------------------------------------------------------------------

\section{Celulární automaty}

Definujme celulární automat jako systém diskrétního času
skládající se z buněk, z~nichž každá může nabývat konečného počtu stavů \cite{cellular}.
Buňky mění s~časem svůj stav podle stanovených pravidel, která berou v~potaz okolí buňky, tzn.
stav buněk v~okolí. Zavedeme-li ekvivalenci mezi buňkou a~obrazovým
bodem, můžeme takové systémy použít k obrazovým transformacím.

Existuje množství celulárních automatů lišících se uspořádáním buněk, použitým
o\-ko\-lím, počtem stavů i~přechodovými pravidly. V~tomto textu se dále budeme zabývat dvourozměrnými
celulárními automaty s~buňkami uspořádanými do klasické čtvercové mřížky, neboť
ty odpovídají použité reprezentaci obrazu.
\footnote{Obraz lze generovat i~jednorozměrnými celulárními automaty za předpokladu, že časová
osa odpovídá ose $y$. Takto generovaný obraz však nenavazuje ve vertikálním směru
a~proto se touto možností nebudeme zabývat.}

Dále budeme pro buňku na souřadnicích $[x,y]$ uvažovat vždy jedno ze dvou tradičně zaváděných okolí:
\begin{itemize}
  \item von Neumannovo -- buňky $[x + 1,y]$, $[x - 1,y]$, $[x, y + 1]$ a $[x, y - 1]$
  \item Mooreovo -- von Neumannovo okolí plus buňky $[x + 1, y + 1]$, $[x - 1, y + 1]$, $[x + 1, y - 1]$ a $[x - 1, y - 1]$
\end{itemize}
Samotnou buňku, pro niž okolí definujeme, za součást tohoto okolí nepovažujeme,
i~když v~některých publikacích tomu tak je. Někdy bude možné specifikovat
rovněž velikost okolí; v~takovém případě znamená hodnota 1 okolí tak, jak je
uvedeno výše, a~hodnota $n + 1$ značí okolí vzniklé sjednocením všech okolí
buněk okolí velikosti $n$ (buňku $[x,y]$ opět nezahrnujeme).

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.65]{fig/neighbourhood.eps}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{okolí celulárního automatu: Mooreovo (vlevo) a~Von Neumannovo}
  \label{fig:neighbourhood}
\end{figure}

\subsection{Cyklický celulární automat}

Publikace \cite{cyclic} uvádí tyto parametry cyklického celulárního automatu:
počet stavů $k$, práh $\theta$ a~druh okolí. Buňka ve stavu $n$ postoupí do
stavu $n + 1 \bmod k$, pokud má ve svém okolí alespoň $\theta$ buněk ve
stavu $n + 1 \bmod k$, jinak se její stav nemění.

\subsection{Kámen, nůžky, papír}

Tento automat se zkráceně nazývá RPS (rock, paper, scissors). Je založený na
soupeření buněk, při němž o~vítězství rozhoduje sada pravidel vycházejících
ze hry kámen, nůžky, papír. Takové chování se vyskytuje např. mezi bakteriemi
a~proto jej můžeme využít k~napodobení organického vzhledu určitých povrchů \cite{rps}.

Ve hře se vyskytují klasicky tři hodnoty: kámen, nůžky a~papír, avšak je možné
provést zobecnění na jakýkoli vyš\-ší lichý počet. Počet musí být lichý, neboť
každá hodnota vyžaduje stejný počet různých soupeřů, s~nimiž zvítězí
a~s~nimiž prohraje. Je-li tento počet roven hodnotě $n$, pak je celkový počet
odlišných soupeřů roven $2n$. Po přičtení hodnoty samotné dostáváme celkový
počet hodnot $2n + 1$.

Parametrem automatu je tedy počet hodnot účastnících se hry (pro klasickou
variantu rovno třem). Každá buňka může nabývat jedné z~těchto hodnot a~navíc
může být i~prázdná. Každá neprázdná buňka má dále úroveň v rozsahu 0 až 9, sloužící
k omezení rozpínání na prázdném prostoru (úroveň nemá vliv na výslednou intenzitu pixelu).
Uveďme nyní popis automatu pomocí algoritmu jeho řízení:
\footnote{Algoritmus je převzatý z~webové stránky \cite{rpsweb}.}
\begin{lstlisting}[language=c]
for (i in iterations)
  for (c in cells) {
    enemy = random_cell_in_the_neighbourhood(c);

    if (c.state == empty && enemy.state != empty) {
      if (enemy.level < 9) {
          c.new_state = enemy.state;
          c.new_level = enemy.level + 1;
        }
      }
    else if (c.state != empty && enemy.state != empty)
      if (winner(c.state,enemy.state,total_states) == enemy.state) {
          c.new_state = enemy.state;
          c.new_level = enemy.level + 1;
        }
      }
\end{lstlisting}

Ještě zbývá uvést algoritmus určení vítěze zobecněné hry kámen, nůžky, papír:
\begin{lstlisting}[language=c]
winner(value1,value2,total) {
    if (value1 > value2)
      swap(value1,value2);
		
    half = total / 2;
	  
    if (value2 - value1 > half)
      return value1;
    else
      return value2;
  }
\end{lstlisting}

\subsection{Obecný binární celulární automat}

Binární celulární automat je automat mající dva možné stavy buněk, 1 a 0. Obecný binární
celulární automat umožňuje specifikaci přechodových pravidel ve formě pravdivostní tabulky,
v~níž proměnné představují buňky okolí. Pro každý možný stav okolí určité buňky tedy
definujeme, do jakého stavu buňka přejde. Povolíme tyto možnosti:

\begin{itemize}
  \item Buňka přejde do stavu 1.
  \item Buňka přejde do stavu 0.
  \item Buňka zůstane ve stavu, v němž se nachází.
\end{itemize}

Pro automat uvažující $N$ buněk okolí bude tabulka definovat $2^N$ pravidel. Je proto
vhodné držet se malé velikosti okolí.

Chceme-li nějakým způsobem zavést více stavů buněk, abychom generovali obraz s~vyš\-ším
počtem barev než dvě, ale zároveň nechceme, aby rostla velikost tabulky pravidel, můžeme
zavést speciální pravidlo setrvačnosti \cite{cellularweb}. Podle tohoto pravidla rozdělíme stav 0 na více
jednotlivých stavů $0_0, 0_1, \cdots 0_n$. Tyto stavy vystupují z hlediska pravidel jako
stav 0. Pokud má buňka přejít do stavu 0, přejde do stavu $0_0$ a~v~každém dalším kroku,
kdy má v~tomto stavu setrvat, přejde do stavu $0_{i + 1}$ až po stav $0_n$.

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.65]{fig/cellular.eps}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{celulární automat: cyklický, cyklický, RPS, obecný binární (se setrvačností)}
  \label{fig:cellular}
\end{figure} 

%-------------------------------------------------------------------------------

\section{Teselace}

Termínem teselace budeme rozumět periodické dláždění dvourozměrného prostoru jednoduchým
obrazcem, např. polygonem \cite{graphics}. Následující odstavce vychází
z~článku zabývajícího se Escherovými mozaikami \cite{escher}.

Počet způsobů, jakými můžeme teselaci provádět, je velmi rozsáhlý. Jelikož teselace není
hlavní náplní této práce, stanovíme předpoklady, jimiž výsledný systém zjednodušíme, aby
byl reálně implementovatelný, avšak stále dobře použitelný.

První předpoklad se týká mřížky dláždění, která bude čtvercová -- základem každé dlaž\-dice
bude čtverec. Každou z~jeho čtyř stran bude možné upravit výčtem bodů [$x$,$y$], kde $x$ 
udává pozici na straně a~$y$ posunutí nahoru nebo dolů. Hodnoty mezi body se následně
lineárně interpolují a~vytvoří nový tvar strany. Takto bude možné vytvářet originální
dlaždice. Teselace bude provedena vždy použitím pouze této jedné, různě prostorově orientované
dlaždice.

Dále zavedeme množinu přípustných prostorových transformací, které je možné přiřadit
každé straně dlaždice a~které společně určí způsob, jakým dlaždice vyplní prostor.
Každá transformace určí podmínky pro použití dalších transformací a~pro tvar stran
dlaždice. Těmito transformacemi jsou:

\begin{itemize}
  \item translace ($T$) -- Dlaždici pouze posuneme v~daném směru. Strana protilehlá straně s~touto transformací musí mít rovněž nastavenou translaci a~musí mít odpovídající tvar. Vzor se ve směru strany opakuje s~periodou 1.
  \item translace s~překlopením ($G$) -- Stejně jako u~translace dlaždici posuneme, ale navíc dojde ještě k~jejímu překlopení. Protilehlá strana musí mít nastavenu stejnou transformaci a~odpovídající tvar. Vzor se opakuje s~periodou 2.
  \item rotace kolem středu strany ($C$) -- Dlaždici otočíme o~180~$\,^{\circ}$ kolem středu strany, takže strana s~touto transformací bude přiléhat na stejnou stranu druhé dlaždice. Tvar strany musí být symetrický kolem svého středu. Vzor se opakuje s~periodou 2.
  \item rotace kolem vrcholu ($C_4$) -- Dlaždici otočíme o~90~$\,^{\circ}$ kolem jejího krajního bodu. Je-li tato transformace použita pro některou stranu, musí být použita i~pro všechny ostatní. Vzor se opakuje s~periodou 2.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.73]{fig/teselace.eps}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{teselace -- transformace}
  \label{fig:teselace}
\end{figure}

S~těmito předpoklady lze implementovat systém pro specifikaci
teselace. Tento systém umožní zadat tvar stran dlaždice a~typ transformace
pro každou stranu. Jelikož ne každá specifikace je validní, je nutné, aby systém ověřoval
výše zmíněné podmínky přípustných typů transformací a~aby vynucoval pravidla týkající se
tvaru dlaždice jejich úpravou, pokud je to nezbytné. Pokud je například pro danou stranu
zadána transformace $C$, musí se její tvar upravit tak, aby byl symetrický kolem
svého středu (viz obrázek \ref{fig:tile}). Systém potom vykreslí dlaždice jako bitmapu, která
se může použít např. jako maska pro prolnutí dvou (či více) textur.

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.73]{fig/tile.eps}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{vytváření dlaždice}
  \label{fig:tile}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.75]{fig/tiles.eps}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{výsledky teselace, zleva $TTTT$, $CGCG$, ${C_4}{C_4}{C_4}{C_4}$}
  \label{fig:tiles}
\end{figure}

%-------------------------------------------------------------------------------

\section{Částicové systémy}

Částicový systém je definován množinou bodů (částic) rozvíjejících své chování v
čase \cite{principles}. Tyto systémy jsou v počítačové grafice využívány např.
k~simulaci obrazu ohně, kouře, deště apod. Jejich použití pro generování textur není
zcela typické, avšak může dát výsledkům abstraktnější vzhled.

Základními parametry je pozice zřídla (tj. počáteční pozice částic),
počet částic, jejich počáteční rychlost a~směr. Každá částice má aktuální velikost
a~směr rychlosti a~intenzitu (jas). Částice následně necháme, aby se
pohybovaly, přičemž jejich rychlost a~intenzita postupně klesají, než se úplně
zastaví a~vyhasnou. Klíčovou myšlenkou popsaných systémů je použití šumu, popsaného
v kapitole \ref{sec:sum}, k~modulaci pohybu částic. Pohyb se totiž musí jevit částečně
nahodile, avšak kdybychom pohyb každé částice modifikovali izolovaně, nezávisle na poloze
a~čase, výsledný obraz by vypadal chaoticky. Překrytím obrazu spojitě se měnícím šumem
jakožto modifikátorem rychlosti a~směru částic dosáhneme stejné spojité změny
u~pohybu částic a~částice nacházející se blízko sebe v~prostoru budou ovlivňovány
podobně, což je chování, jaké známe z~reálného světa.

\begin{figure}[h]
  \vspace{10pt}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.75]{fig/particles.eps}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{částicové systémy}
  \label{fig:particles}
\end{figure}

%-------------------------------------------------------------------------------

\section{Osvětlovací modely a normálové mapy}

Realistického zobrazení prostředí, v~němž se vyskytuje světlo, dosahujeme
pomocí počítačů díky matematickým aproximacím chování světla v~reálném světě,
jež se nazývají osvětlovací modely \cite{grafika}. Textury při výpočtu
osvětlovacího modelu dříve nehrály velkou roli, avšak v~dnešní době je možné,
aby se tohoto procesu účastnily použitím tzv. normálových map.

Výpočet osvětlovacího modelu probíhá za pomoci normálové mapy většinou až
ve fázi zobrazování a~je prováděn zobrazovacím systémem, např. 3D renderovacím
softwarem. Mohou se ale vyskytnout systémy, které osvětlovací modely
nepodporují, zejména při práci s~2D grafikou. Je proto vhodné poskytnout
možnost výpočtu osvětlení ve fázi vytváření textury a~informaci o~osvětlení
do ní přímo zanést (čímž zároveň získáme rychlejší zobrazování, samozřejmě za
cenu možnosti dynamicky upravovat parametry osvětlení).

\subsection{Normálové mapy}

Normálová mapa je bitmapa asociovaná s~texturou a~lze na ni nahlížet jako na
samostatnou texturu, která k~hlavní textuře nese určité informace navíc. Tyto
informace se týkají směru povrchových normál v~každém pixelu textury a~je proto možné je
využít při výpočtu osvětlovacího modelu. Možnost modifikovat normály povrchu
texturou umožňuje docílit zdánlivého zvýšení jeho členitosti bez nutnosti použít
složitější geometrii, podmínkou je pouze osvětlovací model zohledňující normály.
Tato metoda se nazývá Bump Mapping \cite{graphics}. Technická realizace uložení
normál využívá složek R,G a~B, které nabývají významu souřadnic $x$, $y$ a~$z$
normalizovaného vektoru normály pro každý pixel.

\subsection{Phongův osvětlovací model}

Tento empirický model reprezentuje světlo odražené od povrchu jako součet
intenzit ambientní, difúzní a~spekulární složky \cite{grafika}: 
$$I = I_s + I_d + I_a.$$
Ambientní složka reprezentuje rozptýlené světlo a~její hodnota je konstantní:
$$I_a = I_{a0}.$$
Difúzní složka představuje světlo odražené rovnoměrně do všech směrů v~intenzitě,
která závisí na úhlu mezi normálou povrchu a~příchozím paprskem. Čím přímějším
světlem je povrch osvětlen, tím více světla odráží:
$$I_d = I_{d0} (\vec{l} \cdot \vec{n}).$$
Vektor $\vec{l}$ je normalizovaný vektor směřující z~bodu dopadu paprsku ke zdroji světla,
$\vec{n}$ je normála. A~konečně spekulární (zrcadlová) složka je reprezentací odlesků, tedy odrazů, které závisí
na pozici světelného zdroje, normále povrchu a~rovněž pozici pozorovatele:
$$I_s = I_{s0} r_s (\vec{v} \cdot \vec{r})^h.$$
Hodnota $r_s$ je míra zastoupení zrcadlových odrazů, $h$ jejich ostrost, vektor
$\vec{v}$ je normalizovaný vektor směřující k~pozorovateli a~vektor $\vec{r}$
je normalizovaný vektor ideálního směru odrazu.

U~spekulární složky vyvstává problém, který znázorňuje obrázek \ref{fig:viewerinterpolation}.
Jelikož počítáme s~pozicí pozorovatele, přesněji s~vektorem
směřujícím k~pozorovateli, pak je-li jeho pozice fixní, dojde při přechodu
přes okraj textury ke skokové změně vektoru a~tudíž k~nenávaznosti v~textuře.
Tento problém nastává jen v~případě, že osvětlovací model počítáme v~době
výpočtu textury. Na obrázku je také naznačeno řešení spočívající v~interpolaci
pozice pozorovatele, jakmile se přiblížíme okraji textury.

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics{fig/viewerinterpolation.eps}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{Phongův osvětlovací model způsobuje nenávaznosti na okraji textury způsobené spekulární složkou, řešením je interpolace pozice pozorovatele.}
  \label{fig:viewerinterpolation}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.65]{fig/light.eps}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{Phongův osvětlovací model}
  \label{fig:phong}
\end{figure} 

\subsection{Lom světla}

Normálové mapy nacházejí využití i~jinde, než jen u~osvětlovacích modelů.
Promítneme-li obraz skrze normálovou mapu, která změní směr promítacích paprsků,
dosáhneme efektu lámání světla, jako by se obraz nacházel např. za pokřiveným
sklem. Tento postup naznačuje obrázek \ref{fig:glassprinciple}. Čím výše
normálovou mapu nad modifikovaný obraz umístíme, tím bude efekt znatelnější.

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.8]{fig/glass.pdf}
  \end{center}
  \caption{Průchod promítacích paprsků normálovou mapou.}
  \label{fig:glassprinciple}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.6]{fig/glassexample.eps}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{efekt lámání světla -- původní obraz, normálová mapa a~výsledek}
  \label{fig:glass}
\end{figure}

%-------------------------------------------------------------------------------

\section{L-systémy}

Podle literatury \cite{grafika}\cite{principles}\cite{graphics} definujme L-systémy (Lindenmayerovy systémy) jako
systémy založené na přepisování řetězců umožňující popisovat komplexní geometrické tvary pomocí
jednoduchých pravidel, jež lze reprezentovat gramatikami. L-systémy jsou vhodné pro generování
struktur, jež lze nalézt v přírodě, většinou pak rostlin.

L-systémy lze různými způsoby rozdělit dle jejich vlastností \cite{lsys}. Námi
uvažovaný L-systém bude:

\begin{itemize}
  \item bezkontextový -- Používá bezkontextovou gramatiku.
  \item stochastický -- V~gramatice může existovat více pravidel se stejnou levou stranou. Které pravidlo
        se použije při přepisování, se určí náhodně (pravidla mohou mít explicitně uvedené rozdělení pravděpodobnosti).
  \item parametrický -- Symboly gramatiky mohou mít určitý počet celočíselných parametrů.
\end{itemize}

Možnost parametrizovat symboly gramatiky umožňuje popsat postupné spojité změny
tvaru nebo barvy.

\subsection{Želví grafika}

Želví grafika slouží ke grafické interpretaci řetězce generovaného
gramatikou L-systému a~jde o~jeden z~tradičních způsobů programování
grafiky \cite{grafika}\cite{graphics}. Název je odvozen
ze způsobu, jakým k~vykreslování řetězce dochází. Při něm využíváme
tzv. želvu, nacházející se na dvourozměrném povrchu, definovanou svou
polohou a~úhlem natočení. Želva postupně čte znaky řetězce a~interpretuje
je jako kreslicí příkazy typu proveď krok vpřed s~kreslením, otoč se o~daný
úhel apod. Také je schopná ukládat svůj stav na zásobník a~později jej
obnovovat, což je klíčová vlastnost při vykreslování některých fraktálních tvarů.

Želvu lze dále rozšířit o~proměnné týkající se např. vykreslovacího štětce
(tloušťka, barva, styl čáry apod.). Tímto v~kombinaci s~parametry gramatiky
snadno dosahujeme např. plynulých barevných přechodů. Želva rozumí následujícím
příkazům (jiné symboly, malá písmena a~příkazy s~nedostatečným počtem parametrů neinterpretuje):
\begin{flushleft}
  \begin{tabular}{l l}
    {\bf příkaz} & {\bf význam}                                     \\
    {[}          & Ulož aktuální stav na zásobník.                  \\
    {]}          & Obnov stav ze zásobníku.                         \\
    A(x)         & Nastav úhel otočení na x stupňů.                 \\
    L(x)         & Otoč se o x stupňů doleva.                       \\
    R(x)         & Otoč se o x stupňů doprava.                      \\     
    C(r,g,b)     & Nastav barvu na (r,g,b).                         \\
    D            & Kresli čáru dlouhou jeden krok.                  \\
    G            & Jdi jeden krok dopředu bez kreslení.             \\
    P(x)         & Nastav délku kroku na x procent aktuální délky.  \\
    B(x)         & Nastav délku kroku na x $\cdot$ 0,001 šířky obrázku.   \\
    I(x)         & Zvětši délku kroku o x pixelů.                   \\
    M(x)         & Nastav délku kroku na x pixelů.                  \\
    W(x)         & Nastav tloušťku čáry na x $\cdot$ 0,001 šířky obrázku. \\
    F(x)         & Nastav tloušťku čáry na x pixelů.                \\
    S(x,y)       & Nastav styl čáry na x a přerušování na y $\cdot$ 0,001 šířky obrázku. \\
    T(x,y)       & Nastav styl čáry na x a přerušování na y pixelů. \\  
  \end{tabular}
\end{flushleft}
Styl čáry může nabývat hodnot:
\begin{flushleft}
  \begin{tabular}{l l}
    {\bf hodnota} & {\bf význam}           \\ 
    0             & rovná čára             \\
    1             & klikatá čára           \\
    2             & vlnitá čára            \\
    3             & šipka                  \\
    4             & dvojitá čára           \\
    5             & vykreslování částicemi \\
  \end{tabular}
\end{flushleft}

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.8]{fig/lsysexample.eps}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{jednoduchý L-systém (5 iterací)}
  \label{fig:lsysexample}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.20]{fig/lsys.png}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{L-systémy}
  \label{fig:lsys}
\end{figure}

\subsection{Kombinace s částicovými systémy}

Zajímavou možností je pokusit se zkombinovat L-systémy s~částicovými systémy.
Lze např. umožnit použití částicového systému k~vykreslení L-systému tak, že
želví grafika namísto kreslení čar nechá proudit částice ve směru kreslení s~počáteční
rychlostí odpovídající délce čáry. Technicky lze tuto možnost
implementovat jako speciální styl čáry, který želví grafika nastaví při
přečtení definovaného symbolu z~interpretovaného řetězce.

Problémem se ukázalo být nalezení takových parametrů částicového systému, které
umožní rozpoznat strukturu vykreslovaného obrazce a~přesto zachovají částečně
nahodilý vzhled. Vliv šumu, jímž modulujeme pohyb částic, nesmí být příliš velký,
ani příliš malý.

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.35]{fig/lsyspart.png}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{L-systémy a~částicové systémy}
  \label{fig:lsyspart}
\end{figure}

%-------------------------------------------------------------------------------

\chapter{Implementace}

Tato kapitola probírá implementační část práce a~uvádí použité technologie.

\section{Knihovna}

Jádro knihovny PT Designer je psáno v jazyku C, k~dispozici je však rozhraní jak pro jazyk
C, tak i~C++, přičemž C++ rozhraní využívá výhody objektového přístupu, poskytuje
vyšší úroveň abstrakce a~je deklarativně orientované. Rozhraní jazyka C je orientováno
imperativně.

Knihovna využívá dvou externích, volně dostupných knihoven, konkrétně
LodePNG \cite{lodepng} pro práci s~PNG soubory a~RapidXml \cite{rapidxml} jako
XML parser. K automatické dokumentaci kódu je využit systém Doxygen \cite{doxygen},
ke správě kódu Git \cite{git} (dostupný na adrese \url{https://github.com/drummyfish/proctextures}).

\subsection{Seznam zdrojových souborů}

Jádro knihovny tvoří procedury modulu \textit{proctextures.\{c$\vert$h\}} realizující metody
generování textur popsané výše v~teoretické části. Tento zdrojový kód využívá další moduly, jako
např. modul pro práci s~bitmapami \textit{colorbuffer.\{c$\vert$h\}}. Celkově se
knihovna skládá z~těchto zdrojových souborů:

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.28]{fig/logo.png}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{logo knihovny vygenerované knihovnou}
  \label{fig:logo}
\end{figure}

\begin{flushleft}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{l X}
    {\bf modul}                   & {\bf popis}           \\ 
    colorbuffer.\{c$\vert$h\}     & základní práce s~bitmapou (ukládání a načítání PNG, přístup k~pixelům, \ldots) \\
    colortransition.\{c$\vert$h\} & práce s~barevnými přechody \\
	general.\{c$\vert$h\}         & obecné funkce a~datové struktury (konstanty, transformace souřadnic, výpočet vzdáleností, \ldots) \\
	grammar.\{c$\vert$h\}         & práce s~gramatikami   \\
	kdtree.\{c$\vert$h\}          & práce s~k-d stromy    \\
	linelist.\{c$\vert$h\}        & pomocný lineární seznam využívaný některými algoritmy \\
	lodepng.\{c$\vert$h\}         & LodePNG knihovna      \\
	matrix.\{c$\vert$h\}          & práce s~maticemi      \\
	proctextures.\{c$\vert$h\}    & algoritmy procedurálního generování textur \\
	ptdesigner.\{cpp$\vert$h\}    & C++ rozhraní knihovny, grafový popis textury \\
	rapidxml.hpp                  & RapidXml knihovna \\
	rapidxml\_iterators.hpp       & RapidXml knihovna \\
	rapidxml\_print.hpp           & RapidXml knihovna \\
	rapidxml\_utils.hpp           & RapidXml knihovna \\
  \end{tabularx}
\end{flushleft}

\subsection{Grafový popis textury}

\label{sec:graf}

\begin{wrapfigure}{r}{0.3\textwidth}
  \vspace{-20pt}
  \begin{center}
    \includegraphics{fig/blok.eps}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{blok}
  \label{fig:grafpriklad}
  \vspace{-10pt}
\end{wrapfigure}

Texturu můžeme popsat pomocí grafu, v němž uzly, nebo také
bloky, představují elementární operace, jakými jsou např. generování Voroného diagramu
nebo aplikace barevného přechodu. Z formálního hlediska se jedná o~orientovaný
acyklický graf \cite{grafy}, jenž má navíc vstupy každého uzlu uspořádané pomocí
tzv. slotů. Sloty představují vstupy bloku~a jsou očíslovány, takže je možné
je rozlišit. Blok má dále buď jeden nebo žádný výstup.
\footnote{Příklady bloků bez výstupů jsou např. uložení do souboru nebo
tzv. koncový blok sloužící k programovému přístupu k~výsledné textuře.}

Výstupy bloků lze připojovat na sloty jiných bloků a~vytvořit tak graf, jak
prezentuje obrázek \ref{fig:grafpriklad}. Každý slot může mít připojen maximálně jeden vstup, avšak každý výstup může být
připojen na neomezený počet slotů za podmínky, že v~grafu nevznikne cyklus.
Cykly je nutné detekovat při každém vzniku propojení a~případné spojení
neuskutečnit, jinak by se během výpočtu vyskytl nekonečný cyklus. Jedním ze
způsobů, jak detekovat cyklus, je rekurzívní dohledávání předchůdců bloku,
jehož výstup byl právě připojen -- propojení způsobí cyklus právě tehdy,
je-li po jeho provedení propojovaný blok svým vlastním předchůdcem.

Formát ukládání grafového popisu do souboru popisuje sekce \ref{subsec:format}.

\subsection{Třídy C++ rozhraní}

Rozhraní jazyka C++ nabízí třídy pro snadný návrh textur. Tyto třídy využívají
procedury implementované v~jazyku C~a~navíc se starají o~konzistenci popisu
textury jako celku, tzn. automaticky provádí kroky výpočtu textury ve správném
pořadí, rozlišení, s~minimem redundance atd.

Základní třídou je abstraktní třída \textit{c\_block} představující blok,
tedy uzel grafu popisující jednu operaci. \footnote{viz část \ref{sec:graf}}
Blok má jeden výstup a~určité množství vstupů, díky čemuž je možné vytvářet
mezi nimi spojení. Blok disponuje schopností rozpoznat a~odmítnout
propojení, které by způsobilo cyklus v~grafu.

Dále má blok určité parametry, které jsou závislé na tom, jakou operaci představuje.
Parametry bloku realizujícího osvětlovací model mohou být např. barva a~směr světla.
Jelikož je s~parametry nutné pracovat i~mimo samotný programovací jazyk,
např. když jsou uchovávány v~souboru, využívá třída \textit{c\_block} k jejich
správě třídu \textit{c\_parameters}. Díky ní je možné zjistit, kolik
parametrů blok očekává, jak se jmenují a~jaké jsou jejich datové typy, což
je velmi dobře využitelné při~implementaci grafického nástroje, který může
na základě těchto informací automaticky generovat dialogy pro editaci parametrů.
Třída \textit{c\_parameters} podporuje čtyři datové typy: celé číslo,
číslo v~plovoucí řádové čárce, pravdivostní hodnotu a~řetězec znaků.

\begin{wrapfigure}{r}{0.38\textwidth}
  \vspace{-20pt}
  \begin{center}
    \includegraphics{fig/graf_priklad.eps}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{příklad grafového popisu}
  \label{fig:grafpriklad}
  \vspace{-10pt}
\end{wrapfigure}

Od třídy \textit{c\_block} dále dědí třídy \textit{c\_graphic\_block}
a~\textit{c\_special\_block}. Třída \textit{c\_graphic\_block} reprezentuje blok,
který uchovává vlastní bitmapu, k~níž je možné přistupovat. Jedná se o~základní
třídu pro většinu bloků. Třída \textit{c\_special\_block} představuje
blok, který vlastní bitmapu nepotřebuje a~poskytuje na výstupu jiný typ dat.
Jedná se např. o~barevný přechod nebo L-systém poskytující pouze vygenerovaný
textový řetězec.

Konkrétní bloky, jako jsou např. \textit{c\_block\_perlin\_noise} nebo
\textit{c\_block\_voronoi\_diagram}, jsou potomky buď třídy \textit{c\_graphic\_block} nebo
\textit{c\_special\_block}. Programátor může tímto způsobem velmi jednoduše
přidávat vlastní bloky a~knihovnu tak rozšiřovat. Jediné, co musí udělat,
je zdědit třídu svého bloku od jedné~z výše uvedených tříd a~předefinovat
kód virtuálních metod \textit{execute} a~\textit{set\_default\_parameters}.
Metoda \textit{set\_default\_parameters} nastaví implicitní parametry bloku
a~metoda \textit{execute} slouží k~výpočtu výstupu bloku.

Sjednocující třídou je třída \textit{c\_texture\_graph}, která se stará o~propojené
bloky a~zajišťuje jejich spolupráci. Uchovává informace o~textuře, jako
je její rozlišení nebo úroveň supersamplingu, a~je schopná poznat, které
bloky je v~případě opětovného výpočtu po provedené změně třeba přepočítat.
Více informací o~třídách znázorňuje UML diagram \ref{fig:tridy}.

\subsection{Formát popisového souboru}

\label{subsec:format}

Třída \textit{c\_texture\_graph} umožňuje ukládat a~načítat popis textury
jako XML soubor odpovídající následujícímu DTD popisu \cite{xml}:
\begin{lstlisting}[language=xml]
<!ELEMENT texturegraph (block*)>
<!ELEMENT block ((input | parameter)*)>
<!ELEMENT input EMPTY>
<!ELEMENT parameter EMPTY>

<!ATTLIST texturegraph width NMTOKEN #REQUIRED>
<!ATTLIST texturegraph height NMTOKEN #REQUIRED>
<!ATTLIST texturegraph seed NMTOKEN #REQUIRED>
<!ATTLIST texturegraph supersampling NMTOKEN #REQUIRED>

<!ATTLIST block id ID #REQUIRED>
<!ATTLIST block type CDATA #REQUIRED>

<!ATTLIST input id NMTOKEN #REQUIRED>
<!ATTLIST input slot NMTOKEN #REQUIRED>

<!ATTLIST parameter name CDATA #REQUIRED>
<!ATTLIST parameter type (int | double | string | bool) #REQUIRED>
<!ATTLIST parameter value CDATA #REQUIRED>
\end{lstlisting}

\subsection{Gramatika}

Implementovaný L-systém čte pravidla gramatiky ze souboru. První řádek představuje axiom (počáteční řetězec),
následuje prázdný řádek a~řádky pravidel, jejichž syntaxe je dána gramatikou:  

\begin{center}
  \footnotesize

  \begin{tabular}{l l l}
    $<$START$>$          & $\rightarrow$ & $<$LEFT$>$ $<$CHANCE$>$ -$>$ $<$RIGHT$>$ \\
    $<$LEFT$>$           & $\rightarrow$ & $<$LETTER$>$ $\vert$ $<$LETTER$>$ ($<$PARAM\_LIST$>$) $<$CONDITION$>$ \\
    $<$PARAM\_LIST$>$     & $\rightarrow$ & $<$LETTER$>$ $\vert$ $<$LETTER$>$, $<$PARAM\_LIST$>$ \\
    $<$CONDITION$>$      & $\rightarrow$ & {[} $<$EXPRESSION$>$ {]} $\vert$ '' \\
    $<$RIGHT$>$          & $\rightarrow$ & '' $\vert$ $<$RIGHT\_NONEMPTY$>$ \\    
    $<$RIGHT\_NONEMPTY$>$ & $\rightarrow$ & $<$SYMBOL$>$ $\vert$ $<$SYMBOL$>$ $<$RIGHT\_NONEMPTY$>$ \\  
    $<$SYMBOL$>$         & $\rightarrow$ & $<$LETTER$>$ $\vert$ $<$LETTER$>$ ($<$PARAM\_ASSIGN$>$) \\  
    $<$PARAM\_ASSIGN$>$   & $\rightarrow$ & $<$EXPRESSION$>$ $\vert$ $<$EXPRESSION$>$, $<$PARAM\_ASSIGN$>$ \\  
    $<$CHANCE$>$         & $\rightarrow$ & : $<$NUMBER$>$ $\vert$ '' \\  
    $<$EXPRESSION$>$     & $\rightarrow$ & $<$OPERAND$>$ $\vert$ $<$OPERAND$>$ $<$OPERATOR$>$ $<$OPERAND$>$ \\  
    $<$OPERATOR$>$       & $\rightarrow$ & + $\vert$ - $\vert$ * $\vert$ / $\vert$ \& $\vert$ '$\vert$' $\vert$ ! $\vert$ $>$ $\vert$ $<$ $\vert$ = \\  
	$<$OPERAND$>$       & $\rightarrow$ & $<$NUMBER$>$ $\vert$ $<$LETTER$>$ $\vert$ ($<$EXPRESSION$>$) \\
    $<$NUMBER$>$         & $\rightarrow$ & 1 $\vert$ 2 $\vert$ 3 $\vert$ \ldots $\vert$ 10 $\vert$ 11 $\vert$ \ldots \\   
    $<$LETTER$>$         & $\rightarrow$ & a $\vert$ A $\vert$ b $\vert$ B $\vert$ \ldots $\vert$ z $\vert$ Z $\vert$ \{ $\vert$ \} \\    
  \end{tabular}
\end{center}

\section{Grafický nástroj} 

Aplikace pro návrh textur (Texturemaker) byla implementována v prostředí QT \cite{qt} verze 5.2.0.
\footnote{Prostředí využívá modifikovanou verzi jazyka C++.}
Je ji možné zkompilovat na všech platformách, které toto prostředí podporují; mezi
tyto platformy patří operační systémy Windows a~Linux.
\footnote{Při kompilaci pro systém Windows je doporučeno sestavení se statickým linkováním
  (nejprve se musí staticky zkompilovat jádro QT).}
Uživatel pomocí ní může interaktivně navrhnout texturu použitím grafového popisu
zmíněného v~části \ref{sec:graf}. Během návrhu je možné vidět všechny bloky, jejich
propojení, stav a~další detaily včetně náhledu jejich výstupu. Nástroj dále umožňuje
nastavovat parametry bloků a~globální informace, jako jsou rozlišení, úroveň
supersamplingu nebo seed náhodného generátoru.

K~editaci parametrů bloků slouží modální dialogy. Nejdříve byl implementován
implicitní univerzální dialog umožňující editaci parametrů libovolného bloku
formou tabulky, která je schopná díky třídě \textit{c\_parameters} zjistit, jaké
parametry blok vyžaduje a~jakých jsou datových typů. Tento dialog je možné využít
například tehdy, přidá-li programátor do knihovny vlastní blok a~nepotřebuje pro
něj implementovat nový dialog. Parametry některých bloků jsou však komplikovanější
a~je výhodnější mít pro ně zvláštní dialog. Proto byly pro většinu bloků
implementovány speciální dialogy umožňujících např. vlastní rozmístění bodů
Voroného diagramu nebo návrh tvaru dlaždice u~teselace.

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.4]{fig/dialogs.png}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{implicitní versus specializovaný dialog}
  \label{fig:dialogy}
\end{figure}

Texturu lze během návrhu uložit jako XML popisový soubor nebo přímo spustit
její generování, které umožní prohlížení výsledku či jeho uložení do PNG souboru.
Generování může v~závislosti na komplexnosti textury trvat nezanedbatelnou dobu,
proto probíhá v~odděleném vlákně. Během výpočtu se zobrazuje jeho průběh. Jelikož v~programu
existuje jeden globální objekt třídy \textit{c\_texture\_graph}, k~němuž
může být přistupováno současně z~více míst v~kódu (vlákno výpočtu, náhled,
dialogy editace parametrů apod.), musí být nějakým způsobem zajištěn výlučný
přístup. Tento problém řeší třída \textit{QMutex} nabízená prostředím QT.

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.32]{fig/texturemaker.png}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{grafický nástroj pro návrh textur Texturemaker}
  \label{fig:texturemaker}
\end{figure}

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.75]{fig/classes.eps}
  \end{center}
  \vspace{-10pt}
  \caption{diagram tříd knihovny}
  \label{fig:tridy}
\end{figure} 

%-------------------------------------------------------------------------------

\chapter{Závěr}

Knihovna i~aplikace jsou implementovány způsobem splňujícím všechna hlavní kritéria
zadání, přičemž byl brán ohled i~na praktickou použitelnost, rozšiřitelnost a~přehlednost kódu.

Knihovna PT Designer má řádově okolo 10 000 řádků vlastního kódu a~nabízí celkem 44 bloků
využitelných pro tvorbu textur. Nabízí dvě rozhraní na různé úrovni abstrakce a~poskytuje
následující metody generování textur:

\begin{itemize}
  \item obecné grafické operace -- filtry, rozptylování, RGB-HSL převod, jas/kontrast, barevné přechody, prolínání bitmap, míchání RGB kanálů, supersampling, \ldots
  \item netradiční algoritmy -- Substrate, transformace, promítání přes normálovou mapu, \ldots
  \item generování různých druhů šumů -- Perlinův, Fault Formation, \ldots
  \item generování Voroného diagramů -- různé metriky, způsoby vizualizace a~rozmisťování řídících bodů (náhodné, pravidelné, výčtem, pomocí L-systému)
  \item popis a~vykreslování L-systémů a~možnost jejich kombinace s~částicovými systémy
  \item vykreslování částicových systémů
  \item výpočet normálových map a~Phongova osvětlovacího modelu
  \item různé druhy celulárních automatů -- cyklické, RPS, obecné binární
  \item popis a~vykreslování teselace pomocí Escherových mozaiek
\end{itemize}

Grafický nástroj Texturemaker umožňuje relativně snadný návrh textur, uživateli
nabízí všechny bloky knihovny a~jejich parametry se dají jednoduše měnit pomocí dialogů, z~nichž 20
je ručně navržených a~zbytek je automaticky generovaný.

Kromě ladění a~optimalizace kódu by práce samozřejmě mohla pokračovat různými rozšířeními.
V~úvahu přichází např.:
\begin{itemize}
  \item přidávání nových algoritmů (např. více druhů šumů)
  \item možnost generovat 3D textury zobecněním použitých algoritmů
  \item podpora přidávání bloků formou plug-inů (bez nutnosti znovu kompilovat zdrojové kódy)
  \item možnost generovat animované textury:
  
  \begin{itemize}
    \item specifikováním hodnot parametrů nikoli neměnnou hodnotou, ale funkcí času 
    \item generováním sekvence postupných průřezů vícerozměrnou texturou
  \end{itemize}
  
  \item optimalizace rychlosti specializovanými procesorovými instrukcemi (MMX, SSE)
  \item využití grafické karty a~shaderů pro výpočty
  \item jednoduchá syntéza textur
  \item podpora více grafických formátů (v~současnosti pouze PNG)
  \item oproti generování pouze obdelníkových textur přidat možnost specifikovat tvar textury
        a~místa, kde má navazovat, pro mapování na konkrétní složitější geometrii
  \item vylepšení uživatelského rozhraní nástroje (akce zpět/vpřed, označování více bloků apod.)
\end{itemize}

V~současné podobě se dá software úspěšně použít např. pro generování pozadí ve 2D grafice nebo
texturování ne příliš složitých 3D objektů typu terén, zdi apod. Složitější objekty, jako
je např. koule, není jednoduché generovanou 2D texturou pokrýt, což by vyřešily 3D textury pomocí výše zmíněného
rozšíření. Existuje také možnost načíst již existující obrázek ve formátu PNG a~dále s~ním
pracovat, proto se dá knihovna použít třeba jen k~úpravě již existujících, např. člověkem
vytvořených textur, nebo čistě jako obecná knihovna pro práci s~bitmapami. Celá práce bude
veřejně k~dispozici pod licencí GPL.

%-------------------------------------------------------------------------------